---
layout: default
title: Pascal Romain - Expert technique et données
---

![photo](images/photoPascal.jpg)


Au travers des projets de gestion documentaire et d'architecture des flux d'information au sein du Département de la Gironde, j'ai acquis une bonne compréhension des enjeux techniques et organisationnels qui rendent complexe la bonne réalisation de ces projets structurants.

A la **croisée de l'ingénierie et de l'ingéniosité**, j'exerce une activité de facilitateur numérique visant à accompagner les changements organisationnels et à **fluidifier les relations** entre maîtrise d'oeuvre et maîtrise d'ouvage.

En tant que responsable produit, je participe à **l'expression de la vision et à la priorisation des réalisations** en construisant une relation de confiance avec les équipes techniques.

Formé à la méthode de gestion de projet scrum, j'utilise également des dispositifs d'animation issu de l'innovation sociale pour accompagner la **transformation numérique des organisation au service des usages**.

## Domaines d'intervention

- **formation - action** : mise en capacité des acteurs internes au travers de jeux de rôles et de l'approche lean canvas permettant d'identifier les gisements de valeur ajouté et la meilleure trajectoire à mettre en place en focntion du contexte
- **assistance à l'expression de la vision produit** : construction du backlog produit et du plan d'itération - étude d'opportunité et analyse d'impact
- **cartographie des flux de données** et préconisations de mise en conformité avec le réglement général de protection des données
  - Responsable produit de projets:
    - dématérialisation, de gestion documentaire ou d'archivage électronique
    - ouverture de données publiques et visualisation de données

## Expériences

- Responsable produit d'un projet de
  - système d'archivage électronique mutualisé open source
  - portail opendata du Département de la Gironde
  - application de datavisualisation des données du compte administratif du Département de la Gironde
- Co-éditeur de la liste de bonnes pratiques open data
- Expert auprès d'organismes de normalisation (Commission Européenne - standard DCAT, Archives de France/Afnor - Standard SEDA, SGMAP - groupe DCANT)
- Chef de projet Europeana, programme de valorisation des métadonnées des établissements culturels européens
- Chef de projet numérisation et valorisation aux Archives départementales de la Gironde

### Formateur

- cycle de vie de l'information et métadonnées de pérennisation - association PIN
- Mettre en place et exploiter un système d'archivage - association des archivistes français
- processus documentaires et gestion des métadonnées - ENSSIB

## Qualifications

- Ingénieur et attaché de conservation territorial
- Titulaire d'un D.E.A d'archéologie et d'histoire de l'art du Proche-Orient ancien
- Formateur
- Hacker
- joueur de backgammon
